\mode*        %Follow up of Beamer configuration when using ignorenonframetext.

\clearpage
\appendix
\section{Bonus}


%\thisslide{faq}
\begin{frame}[fragile, noframenumbering]%
  {Foire aux Questions}
  \begin{itemize}
  \item Peut-on réécrire le graphe (DAG) des dépendances ?
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Définir un paquet}


\thisslide{def-fonc}
\begin{frame}<presentation>[label=def-fonc, fragile, noframenumbering]{Définition fonctionnelle (\emph{derivation})
    \hfill \small{(A valeur d’illustration pour fixer les idées)}\normalsize}
  \vspace{-0.35cm}
  \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{def} pkg(\blue{source}, \magenta{build_sytem}, \magenta{arguments}, \violet{inputs}):
    src = fetch(source)
    {import} build_system {as} bs
    build = bs.builder(arguments)
    envBuild = build.add(inputs)
    binary = envBuild(src)
    {return} binary
  \end{Verbatim}

\begin{center}
   \texttt{python3 = pkg(\blue{Python}, \magenta{configure\_make},
     \violet{deps}=[bzip2, expat, ...]) }
\end{center}

  \vspace{-0.35cm}
   \begin{exampleblock}{}
    \begin{itemize}
    \item Les {sources} \texttt{src} sont obtenues à partir de la définition du
      paquet via \blue{\texttt{source}}
    \item La recette \texttt{build} est déduite de la définition du paquet via
      \magenta{\texttt{build-system}} et \magenta{\texttt{arguments}}
      (\texttt{./configure \&\& make \&\& make install})
    \item L’environnement \texttt{envBuild} est \uline{\textbf{totalement
          isolé}} et ne contient que le nécessaire défini par
      \magenta{\texttt{build-system}} étendus de dépendances
      \violet{\texttt{inputs}} supplémentaires
    \end{itemize}
   \end{exampleblock}
\end{frame}


\subsection{Autour du graphe des dépendances}

\thisslide{around-dag}
\begin{frame}<presentation>[label=around-dag, fragile, noframenumbering]%
  {Transformations : pourquoi tout peut-il être re-compilé ?}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix build -m example/some-python-with-gcc7.scm --derivations --dry-run
...
/gnu/store/vi2j8aakp7jqxq8m97xvqk0d8q8i27s2-ghc-emojis-0.1.2.drv
...
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  La recette définit :
  \begin{itemize}
  \item un \blue{code source} et potentiellement des modifications \emph{ad-hoc} (\verb+patch+)
  \item des \magenta{outils de construction} (compilateurs, moteur de
    production etc., e.g., \verb+gcc+, \verb+cmake+)
  \item des \violet{dépendances}
  \end{itemize}


  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      Pourquoi doit-on recompiler une bibliothèque Haskell sur les caractères
      emoji ?
    \end{center}
  \end{exampleblock}
\end{frame}



\thisslide{dag-bis}
\begin{frame}<presentation>[label=dag-bis, fragile, noframenumbering]%
  {Graph Acyclique Dirigé (\emph{DAG})}
  \vspace{-0.5cm}
  \begin{center}
    \texttt{guix graph -{}-max-depth=6 python | dot -Tpng > graph-python.png}
  \end{center}

  \vfill{}
  \includegraphics[width=\textwidth]{static/graph-python.png}
  \vfill{}

  Graphe complet : \red{Python = 137 n\oe uds}, Numpy = 189, Matplotlib = 915, Scipy
  = 1439 n\oe uds
\end{frame}



\thisslide{inspect-dag}
\begin{frame}<presentation>[label=inspect-dag, fragile, noframenumbering]%
  {Attention -- inspection du graphe des dépendances (digression)}
  \vspace{-0.2cm}
\begin{verbatim}
python-scipy The Scipy library provides efficient numerical routines
ghc-emojis   Conversion between emoji characters and their names
\end{verbatim}

  \vspace{-0.1cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      Quelle dépendance entre une bibliothèque scientifique et une
      bibliothèque de pictogrammes ?
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \begin{tabular}{p{0.5\linewidth}p{0.5\linewidth}}
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
$ guix graph      \textbackslash
   --path \blue{python-scipy} \red{ghc-emojis}
\blue{python-scipy@1.7.3}
python-pydata-sphinx-theme@0.6.3
python-jupyter-sphinx@0.3.2
python-nbconvert@6.0.7
pandoc@2.14.0.3
\red{ghc-emojis@0.1.2}
\end{Verbatim}
    \end{minipage}
    &
      \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
$ guix graph      \textbackslash
   -t bag-emerged \textbackslash
   --path \red{ghc-emojis} \violet{python}
\red{ghc-emojis@0.1.2}
ghc@8.10.7
\violet{python@3.9.9}
\end{Verbatim}
    \end{minipage}
  \end{tabular}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Guix permet un contrôle fin de l'arbre des dépendances et son inspection
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}



\subsection{Pourquoi le sujet est-il difficile ?}


\thisslide{exec}
\begin{frame}<presentation>[label=exec, fragile, noframenumbering]%
  {Que signifie exécuter un programme ?}
\begin{verbatim}
python3 -c 'print(1+2)'
\end{verbatim}

  \begin{itemize}
  \item \texttt{python3} est ici un exécutable binaire (lisible par une machine)
  \item Le code source de \emph{Python} est \href{https://github.com/python/cpython}{accessible} (lisible par une personne)
  \item \texttt{python3} dépend à l’exécution de bibliothèques (dépendances)
  \end{itemize}

  \begin{center}
    Comment \texttt{python3} est-il obtenu ?
  \end{center}

  Analogie: \texttt{yahourt} = \emph{Lait} + \texttt{skyr}
  (Skyr : Yaourt islandais)

  \begin{center}
    \texttt{python3} = \emph{Python} + \texttt{compilateur} (+ \texttt{make} + etc.)
  \end{center}

  \begin{alertblock}{Conclusion}
    \begin{itemize}
    \item Les sources (\emph{Python}) ne suffisent pas pour la Reproductibilité,
    \item il faut aussi connaître deux environnements :
      \begin{itemize}
      \item de construction (\texttt{compilateur}, \texttt{make}, etc.),
      \item d’exécution (dépendances)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}



\thisslide{pkg-manager}
\begin{frame}<presentation>[label=pkg-manager, fragile, noframenumbering]%
  {Qu'est-ce qu'un gestionnaire de paquets ?}
  \begin{center}
    gestionnaire des paquets = gestion des dépendances
  \end{center}
  fournit dans une mesure l’environnement de construction et/ou d’exécution.

  \begin{exampleblock}{Est-ce que \texttt{foo} = \texttt{bar} ?}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{foo} <- \emph{Source@1.2} + \texttt{env-construction@A}
    \item \texttt{bar} <- \emph{Source@1.2} + \texttt{env-construction@B}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{center}
    Comment s’assurer que deux environnements sont identiques ?
  \end{center}

  \begin{alertblock}{Conclusion}
    Trop de combinaisons pour avoir le même environnement :
    \begin{itemize}
    \item sur plusieurs machines,
    \item à différent point dans le temps.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}


XXXX: Donner deux machines utilisant Debian stable mais n'ayant pas le même environnement

% 
% docker load \
%        < $(guix time-machine -C channels.scm \
%                 -- pack                      \
%                 -f docker                    \
%                 -C none                      \
%                 -S /bin=bin                  \
%                 -S /lib=lib                  \
%                 -S /share=share              \
%                 -S /etc=etc                  \
%                 -m manifest.scm              \
%                 --save-provenance)

% # Tag
% docker tag <IMAGE ID> zimoun/blog:<my-version>

% # Push
% docker login --username=zimoun
% docker push zimoun/blog:<my-version>

% # Build
% docker run -v `pwd`:`pwd` -w `pwd` -ti <TAG> \
       % emacs --batch -l publish.el -f org-publish-all
